\documentclass[a4paper,12pt, final]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[]{fancyhdr}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pages=some]{background}
\usepackage{textpos}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{acronym}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{standalone}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xpatch,letltxmacro}
\LetLtxMacro{\cminted}{\minted}
\let\endcminted\endminted
\xpretocmd{\cminted}{\RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}}{}{}
\usepackage{url}
\usepackage[hidelinks, colorlinks=true, urlcolor=blue, citecolor=black, linkcolor=black]{hyperref} 
\usepackage{algorithm}
\usepackage[acronym, nopostdot,nonumberlist,numberedsection]{glossaries}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[outputdir=../]{minted}
\captionsetup{singlelinecheck=false, justification=centering, font=small}
\usepackage[backend=biber, style=apa, sorting=nty]{biblatex}
\setlength{\bibitemsep}{1em}
\addbibresource{docs/sources.bib}

\renewcommand{\glossarysection}[2][]{}

\counterwithin{figure}{section}

\DeclareLabeldate{
  \field{date}
  \field{year}
  \field{eventdate}
  \field{origdate}
  \literal{o. D.}
}

\def\UrlFont{\ttfamily\color{blue}}
\DeclareFieldFormat{url}{
  -- URL \url{#1}}

\makenoidxglossaries

\newacronym{o. g.}{o. g.}{oben genannt(en)}
\newacronym{bzw.}{bzw.}{beziehungsweise}
\newacronym{eng.}{eng.}{englisch}
\newacronym{S.}{S.}{Seite}
\newacronym{vgl.}{vgl.}{vergleiche}
\newacronym{o. D.}{o. D.}{ohne Datum}
\newacronym{d. h.}{d. h.}{das heißt}
\newacronym{i. d. R.}{i. d. R.}{in der Regel}

\pgfplotsset{compat=1.18}


\addto{\captionsenglish}{%
  \renewcommand*{\contentsname}{Inhalt}
  \renewcommand*{\listfigurename}{Abbildungen}
  \renewcommand*{\listtablename}{Tabellen}
  \renewcommand*{\figurename}{Abb.}
  \renewcommand*{\tablename}{Tab.}
}

\title{Projektarbeit}
\author{Julius Backes | Tom Kurzke}
\date{Dezember 2024}

\geometry{
 a4paper,
 left=3cm,
 right=2cm,
 top=3cm,
 bottom=2cm
 }

% Header and Footer settings 
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[RO]{\nouppercase{\leftmark\hfill}}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\setlength{\headheight}{14.49998pt}

\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhf{}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \fancyfoot[R]{\thepage}
}

\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries} 
  {\thesection} 
  {1em} % Abstand
  {\thispagestyle{plain}}


\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\usetikzlibrary {
    arrows.meta,
    graphs,
    graphdrawing,
    matrix,
    ext.node-families,
    ext.positioning-plus,
    ext.paths.ortho
} 
\usegdlibrary {layered}

\input{docs/titlepage}

\pagenumbering{roman}

\input{docs/chapters/overview}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\listoffigures
\vspace{1cm}
\noindent \textit{Hinweis: Alle Abbildungen wurden eigenständig mit dem \LaTeX-Paket TikZ oder Excel erstellt. Eine Quellenangabe ist daher nicht erforderlich.}
\input{docs/chapters/07_abkürzungen}
\input{docs/chapters/01_intro}
\pagenumbering{arabic}
\input{docs/chapters/02_basics}
\input{docs/chapters/03_problem}
\input{docs/chapters/04_entwicklung}
\input{docs/chapters/05_analyse}
\input{docs/chapters/06_summary}
\input{docs/chapters/08_sources}
\input{docs/chapters/05_2_anhang}
\input{docs/chapters/09_anteile}
\input{docs/chapters/10_erklärung}

\end{document}
